[油麻地人踩人] 前後包抄突襲 速龍每2秒開一槍 生還者親述半年來最恐怖經歷「現場很多地方都有人踩人」

11月18日晚上，理大攻防戰轟烈開打，油尖旺各區都有過千人留守，欲前往理大營救被困示威者。理大被圍困人士抵抗得如火如荼之際，油麻地區都有過千名市民被捕，242人被控暴動罪，警方拘捕過程中更疑似釀成人踩人慘劇。我們邀請了三位當晚前後經歷了不同程度「人踩人」、在油麻地現場逃出生天的生還者，嘗試重組事件，力證當晚警方確實因為包抄戰術、拘捕方式、開車衝入人群而釀成事故，責無旁貸。

「速龍每人手持一把槍，向着示威者水平線掃射，密至每兩秒開一槍，好想我們死一樣，很恐怖，當晚是場災難。」生還者之一阿花（化名）說，當晚發生「人踩人」時應是晚上11時20分。身處油麻地港鐵站A1出口附近的阿花，當晚在示威者的中前排，隨前線隊伍向前推進，與不斷發射催淚彈的警察對峙，雙方退後與攻前的行動維持了五、六次。「突然聽到我後面有人大喊叫人走，聲音很緊張，像真的有事發生。」阿花身在沙嗲王店前，與人群一起向後跑至天仁茗茶，眼前已有約十名速龍，舉槍指向大批撤走的人群。
前後夾擊 子彈橫飛 生還者：「速龍每2秒開一槍」
「我們嘗試跑向油麻地A1出口外，進入碧街路口兩路之間左邊的路，就是在這時發生人踩人。」阿花被洶湧而至的人撞倒，大字形倒地，後面不斷有人湧進，踩着阿花走過，「我嘗試了兩次起身，都起不到，腳被人壓住。但我不知道身上有多少人壓着我，因為那刻太害怕，驚慌到失去了知覺。」深知再起不了來，就會被踏過的人潮淹沒，阿花使盡全身力氣，雙手抓着石屎地，用力把自己拉扯出來，連鞋子都甩掉，夾在人群中，腳踝位置扯甩了皮，雙腳瘀痕纍纍。

十名速龍四方八面湧至，阿花爬起來後隨人群跨過石壆，跳去對面行車線，眼前速龍每人都舉起槍枝，向迎面跑過來的市民不斷發射胡椒彈、橡膠子彈，「我聽到身邊的人不斷中彈，掩住自己的手和腳尖叫，但是繼續跑。很多人只得一個手術口罩，中後排人連傘都沒有，速龍非常接近，所以大家很驚恐。」阿花打開傘子擋着迎面飛來的子彈離開，慶幸沒有中彈，赤腳跑了三個街口，才敢回頭望，「像死裏逃生一樣。回家看Facebook才知道，我倒地的地點正是人踩人發生最嚴重的地方。」
警方多次否認當晚有發生「人踩人」事故，更於日前記者會指出，當晚三架巴士在豉油街行駛，跟碧街有人受傷的「跌倒」事件相差45分鐘，試圖淡化事件。「你不能標籤那裏全是示威者，裏面有市民。他們絕對不應這樣駛車至人群，對本來已在離開的市民開槍。如果他們說是驅散就更不成立，人們都已在離開；你說在拘捕都不對，因為他們是在射擊離開中的人，而不是作出即時拘捕。」
「不只碧街，很多地方都有人踩人」
「我很肯定當警察的白色車衝向人群，全世界人在逃跑時，已發生人踩人事件。我肯定不只碧街，很多地方都有大大小小的人踩人。」生還者阿晞憶述，當晚站在面向油麻地方向的右邊行車線，親眼目擊白色車在左邊行車線衝進人群。前線用火魔法前進，防線已過了碧街，莎莎店外附近的示威者聽到有人大喊：「前面有人包抄」，晞說：「我們一般都會跑回去內街，但碧街街口人群已堵塞人群，有人選擇往旺角方向跑，有人往A2出口的碧街方向跑，我想我在安利大廈附近跌低。」
晞憶起那個災難般的晚上，不禁哽咽：「當晚人非常多，後面的人不斷推前，我看見有人跌倒了，我想扶起他，但後面的人不斷推我落地，不斷踩我，我拉不起那人。」眼見碧街窄小路口已堵塞超過一百人，仆倒的人手腳伏在地上，有些幾個人叠起來，「所有人都是踩住大家的腳來走。」晞剛好跌倒在一家店旁邊，店前鐵閘剛巧站了一位急救員，把她拉起，救了。
晞說當晚大家跑得快，但逃生速度慢。逃跑時已有超過十個防暴在旁無差別棍打市民，晞眼白白望着三四個防暴圍着一個跌在地上的手足毆打，她停了停，想上前營救，防暴轉過頭看到她，準備衝前，千鈞一髮間，晞含着淚跑走，「我知得我一個救不了。」晞說警方多次說謊，指當晚沒有受傷個案，「明明警察封鎖線後有十幾廿個防暴，守着救護車，有傷者用擔架抬上去。」一如既往，警察不斷用電筒照向街坊，不讓別人看到擔架上傷者如何。
生還者Ocean當時從果欄一帶前進至窩打老道與彌敦道交界，彌敦道一邊是示威者，窩打老道是警察防線，起初窩打老道警察防線一直後退，讓示威者推前，「橫街卻忽然衝出警察，前後包抄彌敦道示威者。」Ocean認為警方是策略性退後，引示威者推進，再一次過兩邊夾擊，促成突如其來的逃亡潮，「結果窩打老道的示威者跟彌敦道的示威者同一時間，幾百人衝去碧街，那狹窄路口是唯一能走的路線。我自己走時也踩到手足。」
隨逃亡人群的Ocean，被前後人群夾至整個人凌空離地，「當下覺得自己會窒息死。」路口跌低一次，在走進內街前被防暴拉低暴打，最後成功逃脫，忍着盆骨痛楚一直跑至朗豪坊，「我彎低身體、垂頭望着地下一直跑，耳邊槍聲、閃光不斷，每隔幾個身位就有警察揮棍亂打，有警察伸腳出來絆倒我們，現場很多人躺在地上。警察目的是打你，不是拘捕，而是發洩。」
內街多埋伏 現場少哨兵？
回溯當晚種種經歷，三人皆同意「油麻地事件」是六月以來鮮有險峻、危險四伏的一夜。史無前例地群情洶湧、目標一致，就是營救理大被困手足，這種情緒亦令不少人當晚錯估形勢。Ocean那一夜觀察到油麻地一帶很多暗巷橫街，都疑有警察埋伏，「過往我們很多手足會拿對講機做哨兵，通報資訊，但當晚碧街橫街、砵蘭街一帶都沒有哨兵，所以不知道有批警察從那邊衝出來，才突然間被包圍。」
頻頻發射的催淚彈，令現場煙霧瀰漫，地上有路障，旁邊有速龍，後面有水炮車，人群數以千計，無路可走，「防暴追着我們，你根本不知道該走到哪裏。」事後發了幾晚噩夢的阿花記起當晚恐懼油然而生，眾人當刻只顧到自己逃生。
晞也回憶道：「當晚很多和理非，後面戰線拉得太長，前面人跑太快，傳達不及訊息到後面，因此整條逃生路線很擠逼。」原本示威者站得疏落，有意識地保持一隻手位距離，去到後期卻變密集。
三人異口同聲說，當晚不少經驗尚淺、對前線抗爭現場較陌生的手足，也有很多只戴醫療口罩、甚至是零裝備上陣的和理非，「他們離開不是用跑的，沒有危機意識逃走，就像在行街。」
群情洶湧的救援行動，是齊上齊落抑或有勇無謀？Ocean坦言6月至今九成時間也去發夢，明白Be Water的道理，覺得示威者死守理大的做法不可行，「一直以來示威者強調不要陣地戰，不應死守一個地方。但當晚我們仍想救出被圍困人，最大目的是想分散圍剿理大的警力，為手足製造逃生機會，不是真的要攻進理大。」
為了救出困在理大的朋友，阿花也響應網上號召，加入營救行動，「不能說裏面只有200人外面卻拉了400人，所以就不值得打，這講法不make sense。如果是這樣的話運動早就無法持續下去，正因為大家當互不相識的手足是自己人，才會以死相搏救援。」面對有網民說營救行動「浪漫主義」、「白送頭」的評論，阿花有點不忿意難平。晞指現在任何崗位的人出來都要承受被捕風險，「這不是一個人打的仗，是香港人一起打的，齊上齊落也是大家一直在說的理念，我不會後悔。」

呢件事根本就係721 831 101 1111 嘅lv
應該要全面進究

推

有片

Popo老竇係咁救災嘅啵

呢一日絕對係同831同一個level 見證班黑警狗都不如

Push

第一段見到果個手足比人踩住走

up

上面成堆垃圾屌屌屌
好似網上屌完警犬佢地就真係會受傷咁
一日改唔到呢個心態
你地支港人一世都係要做奴隸

唔該大家一齊諗下策略 唔好一句前線決定就算
好明顯對家已經識點玩 我地再唔諗既前線好快就比人拉撚曬
當然唔打陣地就得 但講左咁耐有邊次都係無打陣地

屌你老母亂咁set rb個班仆街死
Set到得返兩條行人路
仲要set起身後

下次出去呢啲大型活動全民帶把摺刀啦,我寧願俾佢開槍打死都唔想咁樣被凌辱

721

曱近平

仆街 終於重組到圍剿始末
唉 鬧過咁多次
仆街到唔識點去形容班軍警